\documentclass[11pt,twoside]{book}
\usepackage{sldoc}

\def\RR{\mathbb{R}}
\def\CC{\mathbb{C}}
\def\QQ{\mathbb{Q}}
\def\ZZ{\mathbb{Z}}
\newtheorem{defi}{Definición}[section]
\newtheorem{teor}{Teorema}[section]
\newtheorem{obse}{Observación}[section]
\begin{document}

\setcounter{chapter}{6}
%----------------------------------------------------------------------
\chapter{Derivación de funciones implícitas}

%---------------------------------------------------------------------
\begin{contenidos}
\item Teorema de la función implícita.
\item Derivación implícita.
\end{contenidos} 

En esta práctica calculamos las derivadas parciales   de funciones de una y dos
variables que vienen dadas de forma implícita. Lo hacemos de dos
formas distintas, aplicando el teorema de la función implícita y también derivando
directamente en la ecuación que relaciona la función y sus variables.

\section{Derivación implícita con la regla de la cadena}

Recordemos a continuación el teorema de la función implícita. (Toerema de la función implícita). Sea $F:D\subset\RR^{n+1}\rightarrow\RR$ una función 
continua en un entorno de $(a_1,\dots ,a_n,b)\in D$. Si además  se
verifica:
\begin{itemize}
\item $F(a_1,\dots ,a_n,b)=0$.
\item $F$ es diferenciable en $(a_1,\dots ,a_n,b)$.
\item $F_y$ existe y es no nula en un entorno de $(a_1,\dots ,a_n,b)$.
\end{itemize}

En estas condiciones la ecuación $F(x_1,\dots ,x_n,y)=0$ define
implícitamente a $y$ como función diferenciable en un entorno del
punto $(a_1,\dots ,a_n,b)$, $(x_1,\dots ,x_n)\rightarrow f(x_1,\dots ,x_n)=y$ y cuyas derivadas parciales de primer orden
son:
$$f_{x_i}(x_1,\dots ,x_n)=-\frac{F_x(x_1,\dots ,x_n,f(x_1,\dots
  ,x_n))}{F_y(x_1,\dots ,x_n,f(x_1,\dots ,x_n))},\quad i=1,2,\dots ,n.$$



Supongamos, en principio,  que $x$ e $y$ están relacionadas por la ecuación
$F(x,y)=0$, y  que, además, $F(x,y)=0$, define
a $y=y(x)$ como función diferenciable de $x$. Entonces, podemos
considerar $F(x,y(x))=0$.  Para calcular
 $y'$
aplicamos la regla de la cadena a la ecuación.

Declaramos las dependencias de cada una de las funciones con la orden 
\expresion{depends}:

\begin{maximasession}
depends(F,[x,y],y,x)$
\maximaoutput*
\i1.  depends(F,[x,y],y,x)$ \\
\end{maximasession}

Una vez declaradas las dependencias, derivamos la ecuación $F(x,y(x))=0$,
(regla de la cadena),
 respecto de $x$ y a continuación despejamos la derivada $y'$:

\begin{maximasession}
diff(F,x);
solve(%,'diff(y,x));
remove(all,dependency)$
kill(all)$

\maximaoutput*
\i2.  diff(F,x); \\
\o2.  {{d}\over{d\,x}}\,y\,\left({{d}\over{d\,y}}\,F\right)+{{d}\over{d\,x}}\,F \\
\i3.  solve(%,'diff(y,x)); \\
\o3.  \left[ {{d}\over{d\,x}}\,y=-{{{{d}\over{d\,x}}\,F}\over{{{d}\over{d\,y}}\,F}} \right] \\
\i4.  remove(all,dependency)$ \\
\i5.  kill(all)$ \\
\end{maximasession}

Como ejemplo, consideramos la 
ecuación $x^2+y^2+xy+x^3+y=0$. Definimos
$F(x,y)=x^2+y^2+xy+x^3+y,$ entonces
 $F$ es diferenciable en todo punto $(x,y)\in\RR^2$, y además
  $F_y(x,y)=2y+x+1$ con  $F_y(x,y)\neq 0$ para $(x,y)\in\RR^2$
  excepto en el conjunto de puntos
  $C=\{(x,y)\in\RR^2/2y+x+1= 0\}.$

Entonces la ecuación $F(x,y)=0$ define a $y=y(x)$ diferenciable
en un intervalo que contiene a $x$ excepto en los puntos  del conjunto $C$.


 Aplicamos, por tanto, la ecuación
anterior para calcular la derivada
$y'(x)$ que guardamos en la variable \expresion{dydx}:

\begin{maximasession}
F(x,y):=x^2+y^2+x*y+x^3+y$
dydx:-diff(F(x,y),x)/diff(F(x,y),y);

\maximaoutput*
\i1.  F(x,y):=x^2+y^2+x*y+x^3+y$ \\
\i2.  dydx:-diff(F(x,y),x)/diff(F(x,y),y); \\
\o2.  {{-y-3\,x^2-2\,x}\over{2\,y+x+1}} \\
\end{maximasession}

Sea ahora  la ecuación  $F(x,y,z)=0$,  y supongamos que define a  $z$ como función
implícita
de $x$ e $y$. Consideramos $F(x,y,z(x,y))=0$ y calculamos  $z_x$ y $z_y$. 

Creamos las dependencias de las funciones que entran en
juego, $F$  depende de $x,\ y,\ z$  y $z$ a su vez  depende de $x,\
y$. Usamos la orden \expresion{depends}:

\begin{maximasession}
depends(F,[x,y,z],z,[x,y])$


\maximaoutput*
\i1.  depends(F,[x,y,z],z,[x,y])$ \\
\end{maximasession}

Para calcular $z_x$ derivamos  $F$ con
respecto a $x$ y despejamos $z_x$:
\begin{maximasession}
diff(F,x);
solve(%,'diff(z,x));
\maximaoutput*
\i2.  diff(F,x); \\
\o2.  {{d}\over{d\,x}}\,z\,\left({{d}\over{d\,z}}\,F\right)+{{d}\over{d\,x}}\,F \\
\i3.  solve(%,'diff(z,x)); \\
\o3.  \left[ {{d}\over{d\,x}}\,z=-{{{{d}\over{d\,x}}\,F}\over{{{d}\over{d\,z}}\,F}} \right] \\
\end{maximasession}

De la misma forma  $z_y$:
\begin{maximasession}
diff(F,y);
solve(%,'diff(z,y));
remove(all,dependency)$
kill(all)$
\maximaoutput*
\i4.  diff(F,y); \\
\o4.  {{d}\over{d\,y}}\,z\,\left({{d}\over{d\,z}}\,F\right)+{{d}\over{d\,y}}\,F \\
\i5.  solve(%,'diff(z,y)); \\
\o5.  \left[ {{d}\over{d\,y}}\,z=-{{{{d}\over{d\,y}}\,F}\over{{{d}\over{d\,z}}\,F}} \right] \\
\i6.  remove(all,dependency)$ \\
\i7.  kill(all)$ \\
\end{maximasession}

 Sea ahora  la ecuación $x^2+y² +z^2=25$. Consideramos
$F(x,y,z)=0$, donde $F(x,y,z)=x^2+y^2+z^2-25$. La función $F$ es
diferenciable en todo punto y $F_z(x,y,z)=2z$.  Entonces  $F$ define a $z$ como
función implícita diferenciable de $x$ e $y$ para todos los puntos
$(x,y)\in\RR^2$ excepto  los
puntos de
la circunferencia $x^2+y^2=25,\ z=0$.  

Para calcular sus derivadas
parciales utilizamos  las
fórmulas que hemos calculado anteriormente. La derivada $z_x$ la
guardamos en la variable $\expresion{dzdx}$ y la derivada $z_y$ en la
variable \expresion{dzdy}:

\begin{maximasession}

F(x,y,z):=x^2+y^2+z^2-25$
dzdx:-diff(F(x,y,z),x)/diff(F(x,y,z),z);
dzdy:-diff(F(x,y,z),y)/diff(F(x,y,z),z);
remove(all,dependency)$
kill(all)$
\maximaoutput*
\i1.  F(x,y,z):=x^2+y^2+z^2-25$ \\
\i2.  dzdx:-diff(F(x,y,z),x)/diff(F(x,y,z),z); \\
\o2.  -{{x}\over{z}} \\
\i3.  dzdy:-diff(F(x,y,z),y)/diff(F(x,y,z),z); \\
\o3.  -{{y}\over{z}} \\
\i4.  remove(all,dependency)$ \\
\i5.  kill(all)$ \\
\end{maximasession}

\section{Derivando la ecuación}

Una manera más práctica de calcular las derivadas parciales de
funciones definidas de forma implícita  es
derivando en la propia ecuación. Por ejemplo,
para la  ecuación $2\sen x\, \cos y=1$. Calculamos
$y'(x)$ por derivación implícita. 

Para ello, declaramos la dependencia con la orden \expresion{depends}, definimos la
ecuación y la llamamos \expresion{ec}, derivamos y
despejamos la derivada. La salida es una lista de un solo elemento que
guardamos en una variable que
llamamos \expresion{der}:

\begin{maximasession}
depends(y,x)$
ec:2*sin(x)*cos(y)=1;
diff(ec,x);
der:solve(%,'diff(y,x));
\maximaoutput*
\i17.  depends(y,x)$ \\
\i18.  ec:2*sin(x)*cos(y)=1; \\
\o18.  2\,\sin x\,\cos y=1 \\
\i19.  diff(ec,x); \\
\o19.  2\,\cos x\,\cos y-2\,\sin x\,\sin y\,\left({{d}\over{d\,x}}\,y\right)=0 \\
\i20.  der:solve(%,'diff(y,x)); \\
\o20.  \left[ {{d}\over{d\,x}}\,y={{\cos x\,\cos y}\over{\sin x\,\sin y}} \right] \\
\end{maximasession}


 Como hemos comprobado, al usar la orden \expresion{solve} la salida es
una lista  que nosotros  hemos llamado \expresion{der}. En esta lista
está el valor de la derivada $y'(x)$ el cual usaremos en
cálculos posteriores.
Este valor es, del primer (único) elemento de
esa lista, la parte que está a la derecha del igual. Podemos usar
para extraer esa parte la orden \expresion{second}(exp) y lo guardamos
en una variable que llamamos \expresion{dydx}.

\begin{maximasession}
dydx:second(der[1]);
\maximaoutput*
\i21.  dydx:second(der[1]); \\
\o21.  {{\cos x\,\cos y}\over{\sin x\,\sin y}} \\
\end{maximasession}

Para calcular  $y'(\pi /4)$.

\begin{maximasession}
dydx,x=%pi/4,y=%pi/4;
remove(all,dependency)$
kill(all)$
\maximaoutput*
\i23.  dydx,x=%pi/4,y=%pi/4; \\
\o23.  1 \\
\i24.  remove(all,dependency)$ \\
\i25.  kill(all)$ \\
\end{maximasession}



En el siguiente ejemplo calculamos  las derivadas parciales  de $z(x,y)$, tal que $z$ está
definida implícitamente por la ecuación
$x^2+y^2+z^2=25.$  Definimos la dependencia de $z$ y
la ecuación la llamamos $\expresion{ec}$:

\begin{maximasession}

depends(z,[x,y])$
ec:x^2+y^2+z^2=25$

\maximaoutput*
\i1.  depends(z,[x,y])$ \\
\i2.  ec:x^2+y^2+z^2=25$ \\
\end{maximasession}

Para calcular $z_x$ derivamos toda la ecuación con respecto a $x$ y
despejamos. Guardamos la derivada $z_x$ en una variable \expresion{dzdx}, para
ello usamos la orden \expresion{second} como anteriormente.
\begin{maximasession}
diff(ec,x);
solve(%,'diff(z,x));
dzdx:second(%[1]);
\maximaoutput*
\i3.  diff(ec,x); \\
\o3.  2\,z\,\left({{d}\over{d\,x}}\,z\right)+2\,x=0 \\
\i4.  solve(%,'diff(z,x)); \\
\o4.  \left[ {{d}\over{d\,x}}\,z=-{{x}\over{z}} \right] \\
\i5.  dzdx:second(%[1]); \\
\o5.  -{{x}\over{z}} \\
\end{maximasession}


Algo similar hemos de hacer para calcular $z_y$. En este caso guardamos la
derivada parcial en la variable \expresion{dzdy}:

\begin{maximasession}
diff(ec,y)$
solve(%,'diff(z,y))$
dzdy:second(%[1]);
\maximaoutput*
\i6.  diff(ec,y)$ \\
\i7.  solve(%,'diff(z,y))$ \\
\i8.  dzdy:second(%[1]); \\
\o8.  -{{y}\over{z}} \\
\end{maximasession}

Veamos cómo podemos calcular   $z_{xx}$. Para ello derivamos la
ecuación dos veces con respecto a $x$.

\begin{maximasession}
diff(ec,x,2);
\maximaoutput*
\i12.  diff(ec,x,2); \\
\o12.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x^2}}\,z\right)+2\,\left({{d}\over{d\,x}}\,z\right)^2+2=0 \\
\end{maximasession}

Observamos que en la ecuación derivada tenemos tanto $z_{xx}$ como $z_x$. 
 Antes de despejar, tendremos
que sustituir la derivada $z_x$ que hemos calculado antes y que hemos
guardado en \expresion{dzdx}. Para hacer esto, usamos la orden
\expresion{subst}{\it{(exp1,exp2,exp)}}, que sustituye en la expresión {\it{exp}},
{\it{exp2}} por {\it{ exp1.}}
Por último, despejamos $z_{xx}$:

\begin{maximasession}
diff(ec,x,2);
subst(dzdx,'diff(z,x),%);
solve(%,'diff(z,x,2));

\maximaoutput*
\i13.  diff(ec,x,2); \\
\o13.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x^2}}\,z\right)+2\,\left({{d}\over{d\,x}}\,z\right)^2+2=0 \\
\i14.  subst(dzdx,'diff(z,x),%); \\
\o14.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x^2}}\,z\right)+{{2\,x^2}\over{z^2}}+2=0 \\
\i15.  solve(%,'diff(z,x,2)); \\
\o15.  \left[ {{d^2}\over{d\,x^2}}\,z=-{{z^2+x^2}\over{z^3}} \right] \\
\end{maximasession}


Para calcular $z_{yy}$:

\begin{maximasession}
diff(ec,y,2);
subst(dzdy,'diff(z,y),%);
solve(%,'diff(z,y,2));
\maximaoutput*
\i13.  diff(ec,y,2); \\
\o13.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,y^2}}\,z\right)+2\,\left({{d}\over{d\,y}}\,z\right)^2+2=0 \\
\i14.  subst(dzdy,'diff(z,y),%); \\
\o14.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,y^2}}\,z\right)+{{2\,y^2}\over{z^2}}+2=0 \\
\i15.  solve(%,'diff(z,y,2)); \\
\o15.  \left[ {{d^2}\over{d\,y^2}}\,z=-{{z^2+y^2}\over{z^3}} \right] \\
\end{maximasession}

Calculamos $z_{xy}$ derivando la ecuación  primero con respecto a $y$
y luego con respecto a $x$:
 
\begin{maximasession}
diff(ec,x,1,y,1);
subst(dzdy,'diff(z,y),%);
subst(dzdx,'diff(z,x),%);
solve(%,'diff(z,x,1,y,1));
\maximaoutput*
\i20.  diff(ec,x,1,y,1); \\
\o20.  2\,\left({{d}\over{d\,x}}\,z\right)\,\left({{d}\over{d\,y}}\,z\right)+2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x\,d\,y}}\,z\right)=0 \\
\i21.  subst(dzdy,'diff(z,y),%); \\
\o21.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x\,d\,y}}\,z\right)-{{2\,y\,\left({{d}\over{d\,x}}\,z\right)}\over{z}}=0 \\
\i22.  subst(dzdx,'diff(z,x),%); \\
\o22.  2\,z\,\left({{d^2}\over{d\,x\,d\,y}}\,z\right)+{{2\,x\,y}\over{z^2}}=0 \\
\i23.  solve(%,'diff(z,x,1,y,1)); \\
\o23.  \left[ {{d^2}\over{d\,x\,d\,y}}\,z=-{{x\,y}\over{z^3}} \right] \\
\end{maximasession}


\begin{ejercicios}

\item Calcula las derivadas $y',\ y'',\ y'''$ donde  $x^2+xy+y^2=3$.
\item Calcula las derivadas parciales de primer y segundo orden de la
  función $z=z(x,y)$ definida implícitamente por la
  ecuación $z^3-3xyz=a³$, donde $a$ es una constante no negativa.
\item Calcula $x'$ e $y'$ si $$x+y+t=0,\ x²+y²+t²=1.$$
\item En ocasiones la presión $P$, la temperatura $T$ y el volumen
  $V$ de un gas son elementos que se relacionan entre sí. Supongamos que la relación viene
  dada por la ecuación $F(P,T,V)=0$, donde $F$ es una función de tres
  variables, con condiciones de diferenciabilidad suficientes.

Demuestra la regla cíclica:
$$\frac{\partial P}{\partial T}\frac{\partial
  T}{\partial V}\frac{\partial V}{\partial P}=-1.$$
de la siguiente manera:
\begin{enumerate}
\item Para calcular $\displaystyle{\frac{\partial P}{\partial T}}$,
  considera que $P$ es función implícita de las otras dos variables
  $T$ y $V$, $P=P(T,V)$ y por tanto $F(P(T,V),T,V)=0$ y deriva toda la
  ecuación respecto de $T$. Guarda la derivada en una variable que se
  llame \expresion{dPdT}.
\item Para calcular $\displaystyle{\frac{\partial
  T}{\partial V}}$, considera $T(P,V)$, es decir,
$F(P,T(P,V),V)=0$ y deriva respecto de $V$. Guarda la derivada en una variable que se llame
\expresion{dTdV}.
\item Para calcular $\displaystyle{\frac{\partial V}{\partial P}}$,
  considera $V(P,T)$, es decir, $F(P,T,V(P,T))=0$ y deriva respecto de
  $P$. Guarda la derivada
  en una variable que se llame \expresion{dVdP}.
\item Por último, comprueba que se cumple la regla multiplicando las
  derivadas que has guardado.
\end{enumerate}





\end{ejercicios}


\begin{bibliografia}
 \item \autor{Juan de Burgos}.\titulo{Cálculo infinitesimal de varias variables}.\editorial{Mc Graw Hill}. 1999.
\item \autor{Gerald L. Bradley, Karl Smidth}. \titulo{Cálculo de varias variables}.\editorial{Prentice Hall}. 1998.


\end{bibliografia}


\end{document}

\section{Una aplicación a la Termodinámica}

En Termodinámica la presión ($P$), la temperatura ($T$) y el volumen ($V$) de un
gas son elementos que se relacionan   entre sí.

 Sea
$F(P,T,V)=0$ la ecuación que relaciona dichas variables. Demostramos
la regla cíclica: $$\frac{\partial P}{\partial T}\frac{\partial
  T}{\partial V}\frac{\partial V}{\partial P}=-1.$$

En primer lugar, consideramos $P=P(T,V)$ y por lo tanto
$F(P(T,V),T,V)=0$. Queremos calcular
$$\frac{\partial P}{\partial T}$$ para ello derivamos la ecuación
respecto a $T$  y despejamos:
\begin{maximasession}
remove(all,dependency)$
depends(F,[P,T,V],P,[T,V])$
ec:diff(F,T);
solve(ec,'diff(P,T));
dPdT:second(%[1]);

\maximaoutput*
\i22.  remove(all,dependency)$ \\
\i23.  depends(F,[P,T,V],P,[T,V])$ \\
\i24.  ec:diff(F,T); \\
\o24.  {{d}\over{d\,P}}\,F\,\left({{d}\over{d\,T}}\,P\right)+{{d}\over{d\,T}}\,F \\
\i25.  solve(ec,'diff(P,T)); \\
\o25.  \left[ {{d}\over{d\,T}}\,P=-{{{{d}\over{d\,T}}\,F}\over{{{d}\over{d\,P}}\,F}} \right] \\
\i26.  dPdT:second(%[1]); \\
\o26.  -{{{{d}\over{d\,T}}\,F}\over{{{d}\over{d\,P}}\,F}} \\
\end{maximasession}
Para calcular $\displaystyle{\frac{\partial T}{\partial V}}$ debemos
tomar otras dependencias:
\begin{maximasession}
remove(all,dependency)$
depends(F,[P,T,V],T,[P,V])$
ec2:diff(F,V);
solve(ec2,'diff(T,V));
dTdV:second(%[1]);
\maximaoutput*
\i27.  remove(all,dependency)$ \\
\i28.  depends(F,[P,T,V],T,[P,V])$ \\
\i29.  ec2:diff(F,V); \\
\o29.  {{d}\over{d\,T}}\,F\,\left({{d}\over{d\,V}}\,T\right)+{{d}\over{d\,V}}\,F \\
\i30.  solve(ec2,'diff(T,V)); \\
\o30.  \left[ {{d}\over{d\,V}}\,T=-{{{{d}\over{d\,V}}\,F}\over{{{d}\over{d\,T}}\,F}} \right] \\
\i31.  dTdV:second(%[1]); \\
\o31.  -{{{{d}\over{d\,V}}\,F}\over{{{d}\over{d\,T}}\,F}} \\
\end{maximasession}

El último factor, $\displaystyle{\frac{\partial V}{\partial P}}$
derivamos la ecuación con respecto a $P$:

\begin{maximasession}
remove(all,dependency)$
depends(F,[P,T,V],V,[P,T])$
ec3:diff(F,P)$
solve(ec3,'diff(V,P))$
dVdP:second(%[1]);
\maximaoutput*
\i37.  remove(all,dependency)$ \\
\i38.  depends(F,[P,T,V],V,[P,T])$ \\
\i39.  ec3:diff(F,P)$ \\
\i40.  solve(ec3,'diff(V,P))$ \\
\i41.  dVdP:second(%[1]); \\
\o41.  -{{{{d}\over{d\,P}}\,F}\over{{{d}\over{d\,V}}\,F}} \\
\end{maximasession}

Por último, comprobamos que se verifica la regla:

\begin{maximasession}
dPdT*dTdV*dVdP;
\maximaoutput*
\i25.  dPdT*dTdV*dVdP; \\
\o25.  -1 \\
\end{maximasession}

\begin{ejercicios}
\item Calcula $y',\ y'',\ y'''$ para la curva $x^2+xy+y^2=3$.
\item Calcula las derivadas parciales de primer y segundo orden de la
  función $z=z(x,y)$ definida implícitamente por la
  ecuación $z^3-3xyz=a³$.
\item Calcula $\displaystyle{\frac{dx}{dz}}$ y
  $\displaystyle{\frac{dy}{dz}}$ si $$x+y+z=0,\ x²+y²+z²=1.$$
\item Demuestra que si existe la relación $F(E,T,V)=0$, se verifica 
 $${\left (\frac{\partial E}{\partial V}\right )}_P={\left (\frac{\partial
    E}{\partial T}\right )}_P{\left (\frac{\partial T}{\partial
    V}\right )}_P.$$
\item Sea $f(x,y)$, donde $x=r\, \cos t$, $y=r\, \sen t$. Comprueba
  que se verifica 
 $$\frac{1}{r}\frac{\partial }{\partial r}\left (\frac{\partial
     f}{\partial r}\right )+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 f}{\partial
       t^2}=\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2
       f}{\partial y^2}.$$
\item Sea $f(r)$, $r={(x^2+y^2+z^2)}^{1/2}$. Demuestra que 
$$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial
  y^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial z^2}=\frac{d²
  f}{dr^2}+\frac{2}{r}\frac{df}{dr}.$$
\item Sea la ecuación en derivadas
  parciales $$a\frac{\partial^2z}{\partial x^2}+b\frac{\partial^2
    z}{\partial x\partial y}+c\frac{\partial^2z}{\partial y^2}=0,$$
donde $a$, $b$ y $c$ son constantes arbitrarias. Demuestra que para
que $z=f(y+mx)$ sea solución de la ecuación, debe ser $am^2+bm+c=0$.
\end{ejercicios}

\end{document}


\documentclass{book}

\usepackage{sldoc}

\begin{document}


%----------------------------------------------------------------------
\chapter{ Derivadas de funciones compuestas }

%---------------------------------------------------------------------
\begin{contenidos}
\item Regla de la cadena.
\end{contenidos} 


\section{Regla de la cadena}

Si tratamos funciones de forma explícita, la derivada de la función
compuesta la calculamos componiéndolas. Veamos
algunos ejemplos.

Si $f(x)=\sen x$ y  $x(t)=t^2$, la derivada de la
función $f(t)=f(x(t))$ será:
\begin{maximasession}
f(x):=sin(x);
diff(f(t^2),t);
\maximaoutput*
\i1.  f(x):=sin(x); \\
\o1.  f\left(x\right)\mathbin{:=}\sin x \\
\i2.  diff(f(t^2),t); \\
\o2.  2\,t\,\cos t^2 \\
\end{maximasession}

Otro ejemplo, sea $f(x,y)=xy+x^2+y^2$, donde $x(t)=r\cos (t),\
y(t)=r\sen (t)$, calculamos  $\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial
  r}}\quad \displaystyle{ \frac{\partial f}{\partial t}}:$

\begin{maximasession}
kill(f);
f(x,y):=x*y+x^2+y^2;
diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),r);
diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),t);
\maximaoutput*
\i1.  kill(f); \\
\o1.  \mathbf{done} \\
\i2.  f(x,y):=x*y+x^2+y^2; \\
\o2.  f\left(x , y\right)\mathbin{:=}x\,y+x^2+y^2 \\
\i3.  diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),r); \\
\o3.  2\,r\,\left(\sin t\right)^2+2\,r\,\cos t\,\sin t+2\,r\,\left(\cos t\right)^2 \\
\i4.  diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),t); \\
\o4.  r^2\,\left(\cos t\right)^2-r^2\,\left(\sin t\right)^2 \\
\end{maximasession}

Para calcular $$\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial t}(\pi ,0 )}:$$

\begin{maximasession}

diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),t);
%,r=%pi,t=0;

\maximaoutput*
\i6.  diff(f(r*cos(t),r*sin(t)),t); \\
\o6.  r^2\,\left(\cos t\right)^2-r^2\,\left(\sin t\right)^2 \\
\i7.  %,r=%pi,t=0; \\
\o7.  \pi^2 \\
\end{maximasession}



 \Maxima podemos declarar variables dependientes de otras con
  \expresion{depends} con el fin de calcular derivadas.

 Por ejemplo,
para la función $f(x,y)$, donde $x,y$ son funciones que dependen de
$t$, queremos calcular $\displaystyle{\frac{df}{dt}}:$

\begin{maximasession}
depends(f,[x,y],[x,y],t);
diff(f,t);
remove(all,dependency);
\maximaoutput*
\i4.  depends(f,[x,y],[x,y],t); \\
\o4.  \left[ f\left(x , y\right) , x\left(t\right) , y\left(t\right) \right] \\
\i5.  diff(f,t); \\
\o5.  {{d}\over{d\,y}}\,f\,\left({{d}\over{d\,t}}\,y\right)+{{d}\over{d\,x}}\,f\,\left({{d}\over{d\,t}}\,x\right) \\
\i6.  remove(all,dependency); \\
\o6.  \mathbf{done} \\
\end{maximasession}
Nos da la regla de la cadena: $$\frac{df}{dt}=\frac{\partial
  f}{\partial x}\frac{dx}{dt}+\frac{\partial f}{\partial
  y}\frac{dy}{dt}.$$

Se cancelan las dependencias de las variables con
expresion{remove(all,dependency)}.

Otro ejemplo. Si $f(x,y)$, $x(s,t)$, $y(s,t)$. Para calcular las
parciales:
$\displaystyle{\frac{\partial f}{\partial s},\quad \frac{\partial f}{\partial t}}$
usamos la regla de la cadena:

\begin{maximasession}
depends(f,[x,y],[x,y],[s,t]);
diff(f,s);
diff(f,t);
remove(all,dependency);

\maximaoutput*
\i8.  depends(f,[x,y],[x,y],[s,t]); \\
\o8.  \left[ f\left(x , y\right) , x\left(s , t\right) , y\left(s , t\right) \right] \\
\i9.  diff(f,s); \\
\o9.  {{d}\over{d\,y}}\,f\,\left({{d}\over{d\,s}}\,y\right)+{{d}\over{d\,x}}\,f\,\left({{d}\over{d\,s}}\,x\right) \\
\i10.  diff(f,t); \\
\o10.  {{d}\over{d\,y}}\,f\,\left({{d}\over{d\,t}}\,y\right)+{{d}\over{d\,x}}\,f\,\left({{d}\over{d\,t}}\,x\right) \\
\i11.  remove(all,dependency); \\
\o11.  \mathbf{done} \\
\end{maximasession}

El resultado lo entendemos como la regla de la cadena:

$$\frac{\partial f}{\partial s}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial
  x}{\partial s}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial
  y}{\partial s}.$$

$$\frac{\partial f}{\partial t}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{\partial
  x}{\partial t}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{\partial
  y}{\partial t}.$$

De la misma forma se puede calcular las derivadas superiores o incluso
si están
formando parte de una expresión:

\begin{maximasession}
depends(f,x,x,t);
diff(f,t,2);
diff(t*f,t);
\maximaoutput*
\i12.  depends(f,x,x,t); \\
\o12.  \left[ f\left(x\right) , x\left(t\right) \right] \\
\i13.  diff(f,t,2); \\
\o13.  {{d}\over{d\,x}}\,f\,\left({{d^2}\over{d\,t^2}}\,x\right)+{{d^2}\over{d\,x^2}}\,f\,\left({{d}\over{d\,t}}\,x\right)^2 \\
\i14.  diff(t*f,t); \\
\o14.  {{d}\over{d\,x}}\,f\,t\,\left({{d}\over{d\,t}}\,x\right)+f \\
\end{maximasession}







En el  ejemplo, $$ f(x,y),\ x(t)=e^ t,\ y(t)=e^{-t},$$ para calcular $\displaystyle{\frac{df}{dt}}$
cargamos  el paquete de derivadas
posicionales \expresion{ pdiff}, que nos permite calcular derivadas
parciales
 de funciones compuestas en la que alguna de ellas no está definida de
 forma explícita.

\begin{maximasession}
load("pdiff");
diff(f(x,y),x,2);
diff(f(x,y),x,2),use_pdiff:false;
\maximaoutput*
\i3.  load("pdiff"); \\
\o3.  \mbox{{}/usr/share/maxima/5.13.0/share/contrib/pdiff/pdiff.lisp{}} \\
\i4.  diff(f(x,y),x,2); \\
\o4.  f_{\left(2 , 0\right)}(x,y) \\
\i5.  diff(f(x,y),x,2),use_pdiff:false; \\
\o5.  {{d^2}\over{d\,x^2}}\,f\left(x , y\right) \\
\end{maximasession}

Aplica la regla de la cadena:

\begin{maximasession}
diff(f(%e^t,%e^(-t)),t);
\maximaoutput*
\i6.  diff(f(%e^t,%e^(-t)),t); \\
\o6.  e^{t}\,f_{\left(1 , 0\right)}(e^{t},e^ {- t })-e^ {- t }\,f_{\left(0 , 1\right)}(e^{t},e^ {- t }) \\
\end{maximasession}

Podemos comprobar que $y=f(x-ct)+g(x+ct)$ es solución de la ecuación
del calor $$\frac{\partial^2 y}{\partial t^2}=c^2\frac{\partial^2
  y}{\partial x^2}:$$
\begin{maximasession}
y:f(x-c*t)+g(x+c*t);
is(ratsimp(diff(y,t,2)=c^2*diff(y,x,2)));
\maximaoutput*
\i7.  y:f(x-c*t)+g(x+c*t); \\
\o7.  g\left(x+c\,t\right)+f\left(x-c\,t\right) \\
\i8.  is(ratsimp(diff(y,t,2)=c^2*diff(y,x,2))); \\
\o8.  \mathbf{true} \\
\end{maximasession}



\begin{ejercicios}
\item Sea $f(x,y)$, donde $x=r\, \cos t$, $y=r\, \sen t$. Comprueba
  que se verifica 
 $$\frac{1}{r}\frac{\partial }{\partial r}\left (\frac{\partial
     f}{\partial r}\right )+\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 f}{\partial
       t^2}=\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2
       f}{\partial y^2}.$$
\item Sea $f(r)$, $r={(x^2+y^2+z^2)}^{1/2}$. Demuestra que 
$$\frac{\partial^2 f}{\partial x^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial
  y^2}+\frac{\partial^2 f}{\partial z^2}=\frac{d²
  f}{dr^2}+\frac{2}{r}\frac{df}{dr}.$$
\item Sea la ecuación en derivadas
  parciales $$a\frac{\partial^2z}{\partial x^2}+b\frac{\partial^2
    z}{\partial x\partial y}+c\frac{\partial^2z}{\partial y^2}=0,$$
donde $a$, $b$ y $c$ son constantes arbitrarias. Demuestra que para
que $z=f(y+mx)$ sea solución de la ecuación, debe ser $am^2+bm+c=0$.
\end{ejercicios}



\end{document}
\section{Una aplicación a la Termodinámica}

En Termodinámica la presión ($P$), la temperatura ($T$) y el volumen ($V$) de un
gas son elementos que se relacionan   entre sí.

 Sea
$F(P,T,V)=0$ la ecuación que relaciona dichas variables. Demostramos
la regla cíclica: $$\frac{\partial P}{\partial V}\frac{\partial
  V}{\partial T}\frac{\partial T}{\partial P}=-1.$$

En primer lugar, consideramos $P=P(T,V)$ y por lo tanto


El último factor, $\displaystyle{\frac{\partial V}{\partial P}}$
derivamos la ecuación con respecto a $P$:

\begin{maximasession}
remove(all,dependency);
depends(F,[P,T,V],V,[P,T]);
ec3:diff(F,P);
solve(ec3,'diff(V,P));
dVdP:second(%[1]);
\maximaoutput*
\i15.  remove(all,dependency); \\
\o15.  \mathbf{done} \\
\i16.  depends(F,[P,T,V],V,[P,T]); \\
\o16.  \left[ F\left(P , T , V\right) , V\left(P , T\right) \right] \\
\i17.  ec3:diff(F,P); \\
\o17.  {{d}\over{d\,V}}\,F\,\left({{d}\over{d\,P}}\,V\right)+{{d}\over{d\,P}}\,F \\
\i18.  solve(ec3,'diff(V,P)); \\

\i19.  dVdP:second(%[1]); \\
\o19.  -{{{{d}\over{d\,P}}\,F}\over{{{d}\over{d\,V}}\,F}} \\
\end{maximasession}

Por último, comprobamos que se verifica la regla:

\begin{maximasession}
dPdT*dTdV*dVdP;
\maximaoutput*
\i20.  dPdT*dTdV*dVdP; \\
\o20.  -1 \\
\end{maximasession}
\section{Derivadas de funciones implicitas}

Calculamos derivadas de funciones definidas implícitamente. Por
ejemplo, las primeras derivadas parciales de $z(x,y)$:
$$x²+y²+z²=25,$$

\begin{maximasession}
remove(all,dependency);
depends(z,[x,y]);
diff(x^2+y^2+z^2=25,x);
solve(%,'diff(z,x));
diff(x^2+y^2+z^2=25,y);
solve(%,'diff(z,y));
\maximaoutput*
\i21.  remove(all,dependency); \\
\o21.  \mathbf{done} \\
\i22.  depends(z,[x,y]); \\
\o22.  \left[ z\left(x , y\right) \right] \\
\i23.  diff(x^2+y^2+z^2=25,x); \\

\i24.  solve(%,'diff(z,x)); \\

\i25.  diff(x^2+y^2+z^2=25,y); \\

\i26.  solve(%,'diff(z,y)); \\

\end{maximasession}

\end{document}